% !TEX root = ../Principal.tex
\chapter{Fundamentos}
Como o objetivo deste trabalho contém a formalização de um semi-algoritmo
para inferência de tipos de programas com recursão polimórfica e, também,
a formalização do seu respectivo sistema de tipos, então este capítulo de
fundamentos apresenta uma revisão bibliográfica sobre essas questões.

Nem todas as linguagens de programação são baseadas em regras formais
e propriedades verificadas. Em especial, os sistemas de tipos quando
definidos formalmente podem garantir importantes propriedades da
semântica de programas, como o famoso lema de Robin Milner
``Well-typed programs cannot go wrong'' \cite{mi:78} que se refere ao
conceito de segurança de tipos (\textit{type safety}). Como exemplo de
sistema de tipos formal utilizado em linguagens de programação,
Damas-Milner (DM) é o mais canônico de se apresentar.

\section{Sistema Damas-Milner}
O Sistema Damas-Milner é um Cálculo Lambda Tipado, com uma forma
restrita de polimorfismo por expressões \mintinline{haskell}{let}. O
sistema foi criado pelo cientista da computação Robin Milner
\cite{mi:78} para a linguagem funcional ML que é uma linguagem de
programação de uso geral, mas que inicialmente era apenas uma
metalinguagem para o assistente de provas \textit{Logic of Computable
  Functions} (LCF).  Hoje, é a base dos sistemas de tipos de
linguagens como OCaml, Miranda e Haskell.

Segundo \cite{da:82}, a linguagem ML apresentou-se bem-su\-ce\-di\-da ao
longo dos anos, devido à combinação de flexibilidade (polimorfismo
\mintinline{haskell}{let}), robustez (expressividade semântica ou
\textit{semantic soundness}) e detecção de erros em tempo de
compilação.

A Figura \ref{fig_grama_dm} contém a gramática informal de DM, onde
\mintinline{haskell}{e} representa uma expressão, que pode ser
composta por variáveis \mintinline{haskell}{x}, as quais concretamente
podem ser qualquer \textit{string}, aplicações \mintinline{haskell}{e e'}
e funções anônimas $\lambda$\mintinline{haskell}{x.e}, onde
\mintinline{haskell}{x} variável de argumento e
\mintinline{haskell}{e} é a sua definição.
\begin{figure}[h]
\caption{\label{fig_grama_dm}Gramática informal das expressões e tipos em Damas-Milner.}
\begin{minted}[escapeinside=**,mathescape=true]{haskell} 
*Variáveis*             x
*Expressões*            e *::=* x
                        | e e'
                        | *$\lambda$*x.e
                        | let x = e in e'
                        | fix x.e

*Variáveis de tipo*     *$\alpha$*
*Tipos*                 *$\tau$* *::=* *$\tau \rightarrow \tau'$* | *$\alpha$*
*Schemes*               *$\sigma$* *::=* *$\forall \alpha . \sigma$* | *$\tau$*
\end{minted}
\legend{Fonte: o autor. Adaptado de \cite{da:82}.}
\end{figure}

Uma substituição de tipo $\mathbb{S}$ é um mapeamento finito de variáveis de tipo
para tipos, representado por uma sequência: 
\begin{align*}
    [\tau_1/\alpha_1, \tau_2/\alpha_2, \tau_3/\alpha_3,...,\tau_n/\alpha_n],
\end{align*}
onde $\tau_i$ são quaisquer tipos e $\alpha_i$ são distintas variáveis de
tipo.  Também denota-se $\mathbb{S}$ como $[\tau_i/\alpha_i]$, onde
$\tau_i$ são os elementos da imagem e $\alpha_i$ do domínio.  A substituição
identidade $Id$ é simplesmente uma sequência vazia.  A composição de
substituições é representada por $\mathbb{S}_2 \circ \mathbb{S}_1$,
significando aplicar $\mathbb{S}_2$ na imagem de $\mathbb{S}_1$ e
adicionar $\tau_i/\alpha_i$ de $\mathbb{S}_2$ cujos $\alpha_i$ não estão no domínio
de $\mathbb{S}_1$.  A aplicação de $\mathbb{S}$ num tipo $\sigma$ é escrita como
$\mathbb{S}\sigma$ e definida por:
\begin{align*}
    \mathbb{S}\alpha_i & \equiv \tau_i, \\
    \mathbb{S}\alpha & \equiv \alpha, \: \text{se}\: \alpha \: \not \in \{\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3,...,\alpha_n\},\\
    \mathbb{S}(\tau \rightarrow \tau') & \equiv \mathbb{S}\tau \rightarrow \mathbb{S}\tau',\\
    \mathbb{S}\forall \alpha . \sigma & \equiv \mathbb{S'}\sigma, \: \text{onde} \: \mathbb{S'} = \mathbb{S} \setminus \{\_/\alpha\},
\end{align*}
onde $\_$ é um símbolo coringa para representar qualquer outro sem ter que nomeá-lo. 

O conjunto de todas as variáveis de tipo livres, denotado
por $FV$, é definido recursivamente por:
\begin{align*}
    & FV(\alpha) = \{\alpha\} \\
    & FV(\tau \rightarrow \tau') = FV(\tau) \cup FV(\tau') \\
    & FV(\forall \alpha .\sigma) = FV(\sigma) \setminus \{\alpha\}.
\end{align*}

Uma característica distinguível deste sistema é a presença de \textit{schemes}
(tipos quantificados), cujo quantificador $\forall$ sempre ocorre
mais a esquerda. \textit{Schemes} são introduzidos numa expressão por meio
do \mintinline{haskell}{let x = e in e'}, onde o tipo de \mintinline{haskell}{x}
é quantificado para ser utilizado de maneira polimórfica em \mintinline{haskell}{e'}.
Considere o seguinte programa com a natural extensão para duplas:
\begin{minted}[escapeinside=**,mathescape=true]{haskell} 
let id = *$\lambda$*x.x in (id 1, id 'a'),
\end{minted}
O tipo quantificado de \mintinline{haskell}{id} é instanciado para números
e caracteres. A possibilidade de \textit{schemes} adotarem tipos
mais específicos geram uma relação de ordem, formalmente definida por: 
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\tau' \equiv [\tau_i /\alpha_i]\tau$}
    \AxiomC{$\beta_i \not \in FV(\forall \alpha_1 ... \alpha_n. \tau)$}
    \BinaryInfC{$\forall \alpha_1 ... \alpha_n. \tau > \forall \beta_1 ... \beta_m. \tau'$}
\end{prooftree}
onde $\beta$ representa variáveis de tipo assim como $\alpha$. 

A leitura dessa regra é feita no sentido horário:
num politipo $\forall \alpha_1 ... \alpha_n. \tau$, aplique a substituição $[\tau_i /\alpha_i]$ em
$\tau$ e assim obtenha o monotipo
$\tau'$. Em seguida, as variáveis de tipos $\beta_i$ quantificadas no
tipo original são descartadas conforme a substituição.

Este sistema de tipos conta com uma especificação formal (ver Figura
\ref{fig_regras_dm}), a qual dita quais tipos podem ser atribuídos a
quais expressões.  As regras são dadas como julgamentos de tipos da
forma $\Gamma \vdash $\mintinline{haskell}{e} $: \sigma$, onde o
contexto $\Gamma$ é conjunto de suposições composto por duplas de
variáveis e tipos, \mintinline{haskell}{e} é a expressão sobre
julgamento e $\sigma$ é o tipo julgado para \mintinline{haskell}{e}
sobre $\Gamma$. A substituição e a função $FV$ podem ser naturalmente
estendidas para ser aplicada a contextos.

A regra $fix$ para definições recursivas não é canônica em
Damas-Milner \cite{da:82}, o qual apenas menciona a possibilidade
utilizar no contexto uma suposição de tipo \mintinline{haskell}{fix}
$: \forall\alpha.(\alpha \rightarrow \alpha) \rightarrow \alpha$, e foi adicionada como apresentada em \cite{mi:78}.

A especificação formal deste sistema de tipos garante que seja
realizável a verificação matemática de suas propriedades. Tratando-se de um
sistema com polimorfismo, então a propriedade de tipo principal
é essencial. Essa propriedade garante que toda expressão
\mintinline{haskell}{e} com um julgamento
$\Gamma \vdash$ \mintinline{haskell}{e} $: \sigma$, também há um julgamento
$\Gamma \vdash$ \mintinline{haskell}{e} $: \sigma'$ tal que $\sigma' > \sigma$.
Damas e Milner provaram isso indiretamente pelo algoritmo
$W$.

\begin{figure}[ht!]
  \caption{\label{fig_regras_dm}Regras de inferência de Damas-Milner.}
  \begin{center}
    \begin{prooftree}
      \AxiomC{\mintinline{haskell}{x} $: \sigma \in \Gamma$}
      \RightLabel{$(var)$} \UnaryInfC{$\Gamma \vdash$ \mintinline{haskell}{x}
        $: \sigma$}
    \end{prooftree}
  \end{center}

  \begin{center}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
      \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash$
          \mintinline{haskell}{e}$:\tau \rightarrow \tau'$}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash$ \mintinline{haskell}{e'}$:\tau$}
        \RightLabel{$(app)$} \BinaryInfC{$\Gamma \vdash$ \mintinline{haskell}{e
            e'}$: \tau'$}
      \end{prooftree}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.4\textwidth}
      \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma$,\mintinline{haskell}{x} $: \tau \vdash$ \mintinline{haskell}{e} $: \tau'$}
        \RightLabel{$(abs)$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash \lambda$\mintinline{haskell}{x.e} $: \tau \rightarrow \tau'$}
      \end{prooftree}
    \end{minipage}
  \end{center}

  \begin{center}
    \begin{prooftree}
      \AxiomC{$\Gamma \vdash$ \mintinline{haskell}{e} $:\sigma$}
      \AxiomC{$\Gamma$, \mintinline{haskell}{x} $: \sigma \vdash$ \mintinline{haskell}{e'} $: \tau$}
      \RightLabel{$(let)$}
      \BinaryInfC{$\Gamma \vdash$ \mintinline{haskell}{let x = e in e'} $:\tau$}
    \end{prooftree}
  \end{center}

  \begin{center}
    \begin{minipage}{.38\textwidth}
      \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash$ \mintinline{haskell}{e} $:\sigma$}
        \AxiomC{$\alpha \not\in FV(\Gamma)$} \RightLabel{$(gen)$}
        \BinaryInfC{$\Gamma \vdash$ \mintinline{haskell}{e} $:\forall \alpha . \sigma$}
      \end{prooftree}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.38\textwidth}
      \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash$ \mintinline{haskell}{e} $:\sigma$}
        \AxiomC{$\sigma > \sigma'$} \RightLabel{$(spec)$}
        \BinaryInfC{$\Gamma \vdash$ \mintinline{haskell}{e} $:\sigma'$}
      \end{prooftree}
    \end{minipage}
  \end{center}

  \begin{center}
    \begin{prooftree}
      \AxiomC{$\Gamma, $\mintinline{haskell}{x} $:\tau \vdash$
      \mintinline{haskell}{e} $:\tau$} \RightLabel{$(fix)$}
      \UnaryInfC{$\Gamma \vdash$ \mintinline{haskell}{fix x.e} $:\tau$}
    \end{prooftree}
  \end{center}
\legend{Fonte: o autor. Adaptado de \cite{da:82}.}
\end{figure}

O algoritmo de inferência $W$ (Figura \ref{fig_w}) recebe um contexto
$\Gamma$ com uma expressão \mintinline{haskell}{e} e retorna o tipo
$\tau$ de \mintinline{haskell}{e} com uma substituição
$\mathbb{S}$. Parte do processo consiste em unificar tipos por meio do
algoritmo de unificação de \cite{ro:65}, usar uma função
\mintinline{haskell}{gen} que generaliza (quantifica) os tipos sobre
as variáveis que não fazem parte do conjunto de variáveis livres no
contexto e, também, instanciar tipos quantificados para expressar o
seu polimorfismo.  Este algoritmo é consistente e completo com as
regras de inferência de DM, estas propriedades são definidas como:
\begin{itemize}

\item Consistência (\textit{Soundness}): Se $W$($\Gamma$,
  \mintinline{haskell}{e}) $=$ ($\mathbb{S}, \tau$), então é possível
  provar pelas regras do sistema DM que
  $\mathbb{S}(\Gamma) \vdash $ \mintinline{haskell}{e}
  $: \tau$. Segue-se, também, que é possível derivar
  $\mathbb{S}(\Gamma) \vdash $\mintinline{haskell}{e}
  $:$\mintinline{haskell}{gen}$(\mathbb{S}\Gamma, \tau)$, onde
  \mintinline{haskell}{gen}$(\mathbb{S}\Gamma, \tau)$ é o \textit{scheme} computado
  por $W$ para \mintinline{haskell}{e} com base em $\mathbb{S}\Gamma$.
\item Completude (\textit{Completeness}): Se o sistema DM mostra que
  $e$ tem o tipo $\tau$, então o algoritmo infere para $e$ o tipo
  $\tau'$, de maneira que $\tau = \mathbb{R}(\tau')$ para alguma
  substituição $\mathbb{R}$.  Mais formalmente: dados $\Gamma$ e
  \mintinline{haskell}{e}, seja $\Gamma'$ uma instância de $\Gamma$ e
  $\sigma$ um \textit{scheme} tal que
\begin{align*}
    \Gamma' \vdash e : \sigma,
\end{align*}
então
\begin{enumerate}
\item $W$($\Gamma$, \mintinline{haskell}{e})  termina com sucesso.
  \item Se $W$($\Gamma$, \mintinline{haskell}{e}) $=$
    ($\mathbb{S}, \tau$) então, para alguma substituição $\mathbb{R}$,
    \begin{align*}
      \Gamma' = \mathbb{R}\mathbb{S}\Gamma \: \: \text{e} \: \: \mathbb{R}\mintinline{haskell}{gen}(\mathbb{S}\Gamma, \tau) > \sigma.
    \end{align*}
\end{enumerate}
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
 \caption{\label{fig_w}Algoritmo $W$: representação sob a forma de função.}
\begin{minted}[escapeinside=**,mathescape=true]{haskell} 
  *$W(\Gamma$*, x*$)$* =
           *se* *$\Gamma($*x*$)$* = *$\forall\alpha_{1}...\alpha_{n}.\tau$* *então retorna* *$([\alpha'_i/\alpha_i]\tau, Id)$ onde $\alpha'_i$ fresh*
           *senão falha*
  *$W(\Gamma$*, e e'*$)$* =
           *$(\tau,\mathbb{S}_{1})$ $\leftarrow$ $W(\Gamma,$ e$)$*
           *$(\tau',\mathbb{S}_{2}) \leftarrow W(\mathbb{S}_{1}\Gamma,$ e'$)$*
           *$\mathbb{S} \leftarrow$ unify$(\mathbb{S}_{2}\tau, \tau'\rightarrow \alpha)$ onde $\alpha$ fresh*
           *retorna $(\mathbb{S}\alpha, \mathbb{S}\circ \mathbb{S}_{2} \circ \mathbb{S}_{1})$*
  *$W(\Gamma$, $\lambda$x.e$)$* =
           *$(\tau, \mathbb{S}) \leftarrow W((\Gamma,$ x $:\alpha\}),$ e$)$ onde $\alpha$ fresh*
           *retorna $(\mathbb{S}(\alpha \rightarrow \tau), \mathbb{S})$*
  *$W(\Gamma,$ let x = e in e'$)$* =
           *$(\tau, \mathbb{S}_{1})$ $\leftarrow$ $W(\Gamma,$ e$)$*
           *$(\tau', \mathbb{S}_{2}) \leftarrow W(\mathbb{S}_{1}(\Gamma,\{$x:\textit{gen}$(\mathbb{S}_{1}\Gamma, \tau)\}), \text{e'})$*
           *retorna $(\tau', \mathbb{S}_{2}\circ \mathbb{S}_{1})$*
  *$W(\Gamma,$ fix x.e$)$* =
           *$(\tau, \mathbb{S}_1) \leftarrow W((\Gamma,$ x $:\alpha\}),$ e$)$ onde $\alpha$ fresh*
           *$\mathbb{S}_2 \leftarrow$ unify$(\tau, \mathbb{S}_1\alpha)$*
           *retorna $(\mathbb{S}_{2}\circ \mathbb{S}_{1}\alpha, \mathbb{S}_{2}\circ \mathbb{S}_{1})$*
\end{minted}
\legend{Fonte: o autor. Adaptado de \cite{da:82}.}
\end{figure}

A propriedade de tipo principal de DM é um corolário da completude do
algorítimo $W$.  Da completude de $W$ também é possível
derivar que é decidível se um \mintinline{haskell}{e} tem algum tipo
sobre um contexto $\Gamma$, e caso tenha, necessariamente tem um tipo
principal sobre $\Gamma$.

\section{Recursão Polimórfica}

O sistema de Damas-Milner com a regra de recursão
\mintinline{haskell}{fix} somente pode atribuir tipos a funções
com recursão monomórfica e, portanto, rejeita todos os programas
com recursão polimórfica. No entanto, existem outros
sistemas de tipos que aceitam chamadas recursivas
polimórficas. Provavelmente o mais antigo deles é o Sistema F.

\subsection{Sistema F}
O Sistema F, também chamado de Cálculo Lambda Polimórfico, foi
descoberto duas vezes de maneira independente: a primeira pelo lógico
Jean-Yves Girard em 1972 \cite{gi:72} como uma lógica proposicional de
segunda ordem, cujo objetivo era estender a correspondência de
Curry-Howard. E a segunda pelo cientista da computação John
C. Reynolds em 1974 \cite{re:74}, com objetivo de desenvolver os
aspectos de abstração em linguagens de programação. Infelizmente, a
inferência de tipos neste sistema é indecidível \cite{we:99}.

Diferente do sistema Damas-Milner, o quantificador $\forall$ pode aparecer
aninhado finitas vezes em qualquer posição de uma $\rightarrow$. Essa
liberdade fornece mais poder de expressividade ao sistema e permite
que mais termos sejam tipáveis\footnote{Por brevidade os detalhes do
  formalismo deste sistema são omitidos aqui.}. Os tipos são
classificados por \textit{ranks}, definido recursivamente por
\begin{align*}
    & rank(\alpha) = 0 \\
    & rank(\sigma \rightarrow \sigma') = max(rank(\sigma) + 1, rank(\sigma')) \\
    & rank(\forall \alpha .\sigma) = max(1, rank(\sigma)).
\end{align*}

O fragmento rank 2 do Sistema F ($\Lambda_2$), o qual somente permite tipos de rank 2,
com um operador de ponto-fixo
\mintinline[escapeinside=**,mathescape=true]{haskell}{Y:*$ \forall a. (a \rightarrow a) \rightarrow a$*}
(de rank 2) é capaz de simular Damas-Milner
e a sua recursão monomórfica. Por exemplo, uma expressão recursiva da forma 
\mintinline[escapeinside=**,mathescape=true]{haskell}{let x = fix x.e in e'} é traduzida
para 
\mintinline[escapeinside=**,mathescape=true]{haskell}{(*$\lambda$*x.e')(Y (*$\lambda$*x.e))}.
Por outro lado, a recursão polimórfica não é possível neste fragmento e o
motivo é que o termo 
\mintinline[escapeinside=**,mathescape=true]{haskell}{(*$\lambda$*x.e)} precisa ser de
rank 2, assim é necessário um operador de ponto-fixo de ao menos rank 3 \cite{ti:90}.

\subsection{Milner-Mycroft}
O sistema Milner-Mycroft é outro a contar com recursão polimórfica
\cite{my:84}. Proposto para ser adotado em linguagens de programação
por ser uma extensão natural de Damas-Milner, o qual altera a regra de
definições recursivas $fix$ para permitir recursões polimórficas. Um
sistema similar foi então apresentado na linguagem ML+ \cite{kf:88}, o
qual se afirma (erroneamente) que sua inferência é decidível. A
regra modificada é chamada, neste texto, de $fix+$ (ver Figura
\ref{fig_fix}).  A pretensão foi estender a linguagem ML com essa
modificação, o que batizou-se de ML+.

\begin{figure}[htb]
  \caption{\label{fig_fix}Regras de recursão do Damas-Milner (esquerda) e do Milner-Mycroft (direita).}
  \centering
  \begin{minipage}{.4\textwidth}
    \begin{prooftree}
      \AxiomC{$\Gamma, $\mintinline{haskell}{x} $:\tau \vdash$ \mintinline{haskell}{e} $:\tau$}
      \RightLabel{$(fix)$}
      \UnaryInfC{$\Gamma \vdash$ \mintinline{haskell}{fix x.e} $:\tau$}
    \end{prooftree}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.4\textwidth}
    \begin{prooftree}
      \AxiomC{$\Gamma, $\mintinline{haskell}{x} $:\sigma \vdash$ \mintinline{haskell}{e} $:\sigma$}
      \RightLabel{$(fix+)$}
      \UnaryInfC{$\Gamma \vdash$ \mintinline{haskell}{fix x.e} $:\sigma$}
    \end{prooftree}
    \end{minipage}
\legend{Fonte: o autor. Adaptado de \cite{my:84}.}
\end{figure}

Mycroft provou a consistência deste sistema com a semântica da
linguagem de Milner e a propriedade do Tipo Principal, contudo a questão
da inferência de tipos estava como um problema em aberto. Nos anos
seguintes foi mostrado que a inferência no sistema Milner-Mycroft é
equivalente (em tempo polinomial) ao problema da semi-unificação (um problema é
redutível ao outro), de maneira independente, por \cite{he:93} e \cite{kf:93}.

A semi-unificação é uma generalização da unificação: dado um conjunto
de pares de tipos $\{(\tau_i, \tau_i')\}^{i=1..n}$, deve-se decidir se
existe uma substituição $S$ e um conjunto de substituições
$\{S_i\}^{i=1..n}$ tais que:
\begin{align*}
  S_1 \: S \: \tau_1 = S \: \tau_1', \: S_1 S \: \tau_2 = S \tau_2', ...,  
  S_n S \: \tau_n = S \tau_n'
\end{align*}
Infelizmente, esse problema é fundamentalmente diferente da
unificação, pois foi demonstrado indecidível por \cite{kf:90}:
\begin{mytheo} A semi-unificação é indecidível para instâncias com ao
  menos duas igualdades e ao menos um símbolo
  binário\footnote{Geralmente o tipo funcional $\rightarrow$.}.
\end{mytheo} No entanto, alguns casos decidíveis da semi-unificação
foram encontrados: para apenas uma igualdade \cite{ka:91}, para
qualquer aridade e no máximo uma variável livre \cite{ha:91}, para
duas variáveis \cite{le:90} e semi-unificação acíclica \cite{kf:94}.

No caso geral não há como decidir a tipabilidade (\textit{typability})
de um termo no sistema Milner-Mycroft, ou seja, o sistema também é
indecidível e não existe algoritmo completo em relação às suas regras.
Na prática, Haskell contornou esse problema ao permitir recursão
polimórfica se o tipo da função for explicitamente anotado.  Ou seja,
alguns programas bem tipados são rejeitados pelo compilador caso não
sejam assinados.

A linguagem Mercury contorna essa intratabilidade ao utilizar um
limite de iteração configurável pelo usuário no seu algoritmo de
inferência. Isso significa que o programador não é obrigado a assinar
as funções com recursão polimórfica. Em contrapartida, a
arbitrariedade do limite de iteração vai de encontro com a elegância
de algoritmos como o $W$.

\section{Propostas de Recursão Polimórfica}
Não há algoritmo completo para a inferência de tipos em programas com
recursão polimórfica, no entanto a propriedade de consistência não
está comprometida. Consequentemente, somente existem semi-algoritmos e
algoritmos totais, mas incompletos pois rejeitam alguns programas bem
tipados, os quais são consistentes com as regras do sistema
Milner-Mycroft. Outra possibilidade é utilizar sistemas de tipos com
alguma forma mais restrita de recursão polimórfica, cuja inferência de
tipos seja decidível e com algoritmos completos e consistentes.

O semi-algoritmo para resolver a semi-unificação apresentado em
\cite{he:93} foi utilizado na construção do semi-algoritmo \textit{W+}
em \cite{em:99}, o qual foi provado ser consistente
(\textit{Soundness}) e ter uma completude fraca (\textit{weak
  completeness}) com as regras do sistema Milner-Mycroft.
Argumenta-se que assim como a inferência em Damas-Milner tem pior caso
exponencial \cite{kf:90_2, ma:90}, e que
não acontece em situações práticas, uma diferença similar entre
prática e teoria acontece na inferência do Milner-Mycroft. Ainda,
\cite{em:99} afirma que não existem entradas conhecidas para o
algoritmo de semi-unificação que causem não terminação.

Os casos exponenciais do Damas-Milner são aquelas cujo o tamanho do
tipo cresce exponencialmente em relação ao tamanho da expressão. Se o
tamanho de um tipo não é razoável ao do seu programa, é exponencial
por exemplo, então esse programa é dito ter um \textit{big type} ou um
\textit{small type} caso contrário. Nota-se que casos de \textit{big
  type} são patológicos e não é esperado que isso ocorra na prática.

Outra resultado importante de \cite{he:93} é que \textit{small types}
no sistema Milner-Mycroft é decidível em tempo polinomial.  Segundo o
autor, isso não quer dizer que colocar um tamanho limite no tipo é uma
boa abordagem para um sistema de tipos, mas que somente ter
\textit{small types} é uma propriedade desejável para um sistema de
tipos. Por outro lado, determinar se uma dada expressão tem um
\textit{big type} ou um \textit{small type}, a princípio, é tão
difícil quanto a própria inferência em Milner-Mycroft.

O primeiro sistema de tipos com inferência de tipos decidível e capaz
de tipar alguns casos de recursão polimórfica é o $\textbf{P}_2$,
descoberto por \cite{ji:95}.  Esse sistema conta com um algoritmo de
inferência completo, consistente e com a propriedade de tipo principal.
É fruto da combinação do sistema $\Lambda_2$, o fragmento de \textit{Rank 2}
do Sistema F, e o sistema $I_2$ que é o fragmento \textit{Rank 2} do
sistema de \textit{Intersection Types}, de \cite{ma:78}. Um exemplo de
função que esse sistema é capaz de inferir o tipo é a expressão
\begin{align*} (\mu w. (\lambda xyz.z)(w \: 3)(w \: true)) \: : \: \forall t. t \rightarrow t,
\end{align*} onde a forma $(\mu xM)$ denota que $x$ é um programa
recursivo, tal que $x = M$ ($x$ pode ocorrer em $M$).

O sistema $\vdash_2^P$ descoberto por \cite{da:05} é uma extensão do
$\textbf{P}_2$, que é capaz de tipar programas com tipos não-simples
\footnote{Tipos que apresentam o símbolo de interseção $\wedge$ (também
  utiliza-se o símbolo $\cap$).}. Segundo o autor, apesar do sistema
$\textbf{P}_2$ tipar programas com recursão polimórfica, programas com
tipos não-simples não estão contemplados no mesmo. Além disso,
$\vdash_2^P$ é mais expressivo que o Milner-Mycroft, no sentido de que o número de
programas tipáveis aumenta.  Neste sistema,
tipos não-simples são utilizados para representar situações de
abstração polimórfica como a deste programa:
\begin{minted}{haskell}
  let f g l = if (null l) then []
              else (g (head l) 5, g y true)::(f g (tail l)),
\end{minted}
cujo tipo, num contexto onde $y : b$, é
\begin{minted}{haskell}
  ((a -> int -> c) /\ (b -> bool -> d)) -> [a] -> [(c, d)]
\end{minted}

A tipabilidade do $\vdash_2^p$ é indecidível, pois o seu fragmento
$\vdash_0^p$ com somente tipos simples é equivalente ao Milner-Mycroft
\cite{da:07}.
\begin{mytheo} Seja $e$ uma expressão fechada, então
  $\emptyset \vdash_0^2 e : \langle \emptyset, t \rangle$ se, e somente se,
  $\emptyset \vdash e : t$ é derivável em Milner-Mycroft.
\end{mytheo}

Outra abordagem de recursão polimórfica decidível foi apresentado em
\cite{da:11} com a Recursão Bimórfica, a qual atribui dois tipos para
uma mesma expressão recursiva: um para as chamadas recursivas e outro para
as chamadas externas. Além de algoritmo de inferência, este sistema
conta com a propriedade de tipo principal.

\section{Uma Introdução ao Coq}
\label{cap_coq}
Esta seção é uma breve introdução a assistentes de provas e ao Coq,
onde apresentam-se as principais vantagens de se utilizar um
assistentes de provas e em especial o porquê de Coq ser uma boa opção
para o desenvolvimento deste trabalho.  Os assistentes de
provas\footnote{Também chamados de provadores semi-automáticos.} são
programas que auxiliam o desenvolvimento de provas formais, mas
diferente de provadores automáticos, não provam teoremas apenas com o
apertar de um botão e necessitam que uma pessoa guie a prova. Por esse
motivo, assistentes conseguem ter um domínio de uso mais amplo e podem
ser utilizados para provar, \textit{a priori}, qualquer coisa que
seria possível com papel e caneta.

Inicialmente provas assistidas/realizadas por programas não foram bem
recebidas por matemáticos. Visto que as funções fundamentais de uma
prova são convencer que algo é verdadeiro e porquê \cite{ge:09}. Por
outro lado, tais aspectos podem ser ocultados pelo uso destes
programas, pois em geral as suas linguagens internas não são de fácil
entendimento. Além disso, falhas na teoria e na implementação podem
resultar em provadores capazes de provar sentenças falsas. Ao longo
dos anos, provas formalizadas em programas conseguiram o reconhecimento
da academia, pois empiricamente conseguiram se demostrar ainda mais
confiáveis que provas tradicionais. Hoje observa-se que os principais
apelos para o uso de assistentes de provas são:

\begin{itemize}
\item a verificação mecânica é rápida e evita as falhas humanas;
\item interatividade, permite visualizar informações sobre os estados
  da prova;
\item comandos para busca de teoremas e lemas para o progresso da
  prova;
\item automatização de provas com métodos não-deterministas;
\item potencialização da capacidade humana de realizar provas;
\item extração de programas verificados.
\end{itemize}

Atualmente existem dezenas de assistentes de provas, alguns deles são:
Automath, Agda, Twelf, ACL2, PVS, Minlog, Isabelle e Coq. Cada
assistente é baseado num formalismo matemático diferente, ou até mesmo
diferentes teorias (Teoria dos Conjuntos, Teoria dos Tipos, Teoria da
Prova...), e possuem suas peculiaridades que fazem alguns serem mais
adequados para certas tarefas do que outros.

O assistente de provas Coq tem como \textit{kernel} (núcleo) o
formalismo \textit{Calculus of Inductive Constructions} (CIC)
\cite{be:10}, uma extensão do Cálculo Lambda Tipado conhecido como
\textit{Calculus of Constructions} (CoC). O CoC é classificado como um
Cálculo Lambda polimórfico de ordem superior e com tipos
dependentes. O nome Coq é uma referência a Thierry Coquand, o criador
do CoC.

O início do desenvolvimento do assistente Coq ocorreu em 1984 no
\textit{French Institute for Research in Computer Science and
  Automation} (INRIA), com cientistas Gérard Pierre Huet e Thierry
Coquand liderando o projeto. Inicialmente, Coq chamava-se CoC e era
uma implementação do mesmo, posteriormente foi estendido para suportar
tipos indutivos do CIC e o seu nome foi mudado para Coq. Hoje Coq
conta com pesquisadores do mundo todo, que não somente utilizam o
assistente, mas também desenvolvem novas ferramentas como a biblioteca
\textit{Mathematical Components}, que conta com uma formalização de
diversas áreas da matemática.

A ideia de utilizar tipos como linguagem de proposições matemáticas e
termos lambda como provas vem da conhecida correspondência de Curry-Howard
\cite{so:98}, uma bijeção entre Cálculos Lambda Tipados e Deduções
Naturais. Coq se sustenta nessa relação para fornecer uma linguagem
versátil o suficiente para expressar até mesmo lógicas mais
sofisticadas, como as de ordem superior. Parte considerável da
matemática pode ser sucintamente expressada em Coq, o que possibilitou
a prova de clássicos problemas da matemática, como o Teorema das
Quatro Cores \cite{go:08}. Esse teorema, em especial, tem um grande
número de casos (633) a serem analisados e seria inviável prová-lo sem o
uso das ferramentas de automação de provas que o Coq fornece.

Para a Ciência da Computação, Coq serve principalmente como uma
ferramenta de Métodos Formais para verificação de programas, cuja
abordagem clássica começa com a escrita do programa.  Posteriormente,
defini-se a sua especificação e, por fim, prova-se que o programa a
satisfaz. Outra abordagem possível é especificar os programas com
tipos dependentes. Programar com tipos dependentes tem a vantagem de
reduzir as três etapas anteriores numa única, o que ainda pode evitar
certas redundâncias se comparada a outra abordagem. A desvantagem da
programação com tipos dependentes é principalmente a poluição do
código com casamento de padrão dos tipos dependentes.

Programas verificados podem ser extraídos para linguagens de
programação funcionais, como OCaml e Haskell, que possuem compiladores
capazes de gerar códigos executáveis eficientes. Os aspectos não
relevantes computacionalmente são descartados no processo de extração,
assim uma função com tipos dependentes torna-se uma de tipos simples.
A separação de computacionalmente relevante e irrelevante é feita,
respectivamente, pelos tipos \mintinline{coq}{Set} e
\mintinline{coq}{Prop}.

Graças à correspondência de Curry-Howard, Coq é tanto uma linguagem de
programação funcional quanto uma linguagem de prova. Mais
especificamente, a linguagem do Coq é dividida em quatro partes:
\begin{itemize}
\item A linguagem de programação funcional e especificação chamada
  \textit{Gallina}.  Programas e provas escritos em \textit{Gallina}
  tem a propriedade de \textit{weak normalization}, sempre terminam.
  \textit{Gallina} basicamente é o CIC.
\item A linguagem de comandos \textit{vernacular}, que fornece a
  interação com o assistente.
\item Um conjunto de táticas (\textit{tactics}) para realizar provas,
  que são traduzidos para termos em \textit{Gallina}.
\item A linguagem \textit{LTac} para implementar novas táticas e
  realizar automação de provas.
\end{itemize}

O frequente uso de Coq para formalizar aspectos de linguagens de
programação torna-o uma boa opção para formalizar um algoritmo de
recursão polimórfica.  Em um dos principais simpósios de linguagens de
programação, o \textit{Principles of Programming Languages} (POPL),
existe uma trilha dedicada ao uso de Coq, chamada CoqPL. Alguns
trabalhos deste gênero são relevantes de mencionar: CompCert é uma
compilador de C, cujas partes verificadas são livres de ``bugs''
\cite{le:12}. Simplicity é uma linguagem de programação para
\textit{blockchains} com semântica denotacional e operacional
definidas em Coq, cuja máquina abstrata pode ser utilizada para
derivar limites superiores no uso dos recursos \cite{oc:17}. A Vellvm
é uma formalização da LLVM em Coq, que permite a extração de
transformações de código verificadas \cite{zh:12}.

Além da \textit{Mathematical Components}, Coq conta com uma variedade
de extensões e bibliotecas que podem ser úteis no desenvolvimento de
provas complexas. Por exemplo, QuickChick é uma ferramenta de testes
randomizados baseados em propriedades, que serve para encontrar
contra-exemplos em proposições que parecem verdadeiras, mas na
realidade não são \cite{pa:15}.  A biblioteca Libtactics conta com um
revisão do conjunto de táticas padrão do Coq, que são mais
convenientes especialmente para provar propriedades de linguagens de
programação.

Outra vantagem de utilizar Coq são os materiais didáticos disponíveis
gratuitamente na internet: \textit{Software Foundations} \cite{pi:17} e
\textit{Certified Programming with Dependent Types} \cite{ch:13}. O primeiro
conta, atualmente, com quatro volumes focando respectivamente em
fundamentos da lógica, teoria de linguagens de programação,
verificação de algoritmos funcionais e testes baseados em propriedades
com QuickChick. O segundo livro tem como objetivo o desenvolvimento de
software verificado, usando tipos dependentes e intenso uso de
automação de provas. Chlipala advoca por um estilo de provas onde a
maior parte do trabalho é automatizado por scripts em Ltac.

Portanto, Coq não só é fruto de anos de pesquisa em sistemas de tipos
e assistentes de provas, mas também é uma ferramenta que vem se
demonstrando viável em diversas aplicações, pois conta com bons materiais
didáticos e com uma boa quantidade de extensões e bibliotecas que
potencializam o seu uso.

Como exemplo de formalização em Coq, os tipos simples utilizados neste
trabalho são os mesmos da formalização da unificação realizada
por \cite{ri:16}, definidos indutivamente na Figura \ref{fig_tipos_simples} como o tipo
\mintinline{coq}{ty}. Demonstra-se que a igualdade entre elementos de
\mintinline{coq}{ty} é decidível por meio tática
\mintinline{coq}{decide equality}. A tática \mintinline{coq}{pose
  eq_id_dec} adiciona ao contexto a prova que o identificador
\mintinline{coq}{id} é decidível, que omitiremos aqui.  A notação
\mintinline{coq}{{ A } + { B }} se refere ao tipo
\mintinline{coq}{sumbool}, o irmão gêmeo computacional do tipo
\mintinline{coq}{or}.

\begin{figure}[ht!]
  \caption{\label{fig_tipos_simples}Tipos simples em Coq e a sua decibilidade.}
\begin{minted}{coq}
  Inductive ty : Set :=
  | var : id -> ty
  | con : id -> ty
  | arrow : ty -> ty -> ty.

  Definition eq_ty_dec : forall (t t' : ty), {t = t'} + {t <> t'}.
  pose eq_id_dec.
  decide equality.
  Defined.
\end{minted}
\legend{Fonte: o autor. Adaptado de \cite{ri:16}.}
\end{figure}

\subsection{Terminação em Coq}
Uma importante e necessária propriedade de \textit{Gallina} é a
garantia da terminação de todas as suas funções definíveis. O critério
padrão para terminação de \textit{Gallina} é um tanto conservador,
entretanto pode ser realizado com uma simples verificação sintática. Esse
critério é conhecido como recursão primitiva. As funções de recursão
primitiva, um subconjunto de todas as funções totais, executam
chamadas recursivas em sub-termos sintáticos do argumento utilizado no
critério de parada. Na prática, o argumento decrescente, que garante a
parada das chamadas recursivas, somente pode ser aquele provido do
casamento de padrão usado no caso da parada da função. Isso garante
que toda computação possível converge para um ponto de parada. 

Muitos programas já são ou podem ser convertidos para recursão
primitiva, como o caso de todas as funções da Aritmética de Peano.
Por outro lado, há vários exemplos importantes de programas que
intrinsecamente não podem ser montados dessa forma. Por exemplo, o
Algoritmo de Euclides Estendido para encontrar maior divisor comum
entre dois números e os respectivos coeficientes de \textit{Bézout}, 
expresso em Haskell na Figura \ref{fig_haskgdc}. A recursão presente nessa função
não pode ser classificada como primitiva, pois o primeiro argumento, que é o
critério de parada, é chamado com o resultado de
\mintinline{haskell}{(b `mod` a)}, que não é uma sub-estrutura sintática de
\mintinline{haskell}{a}.
\begin{figure}[ht!]
  \caption{\label{fig_haskgdc}Algoritmo de Euclides Estendido em Haskell.}
\begin{minted}{haskell}
  euclides :: Integer -> Integer -> (Integer, Integer, Integer)
  euclides 0 b = (b, 0, 1)
  euclides a b = let (g, s, t) = euclides (b `mod` a) a
                 in (g, t - (b `div` a) * s, s)
\end{minted}
\end{figure}

Coq conta com algumas maneiras de estender o conjunto de programas
que podem ser implementados. O objetivo desta seção é discutir,
brevemente, as principais técnicas para estender o critério de
terminação do Coq. As técnicas listadas abaixo foram encontradas nos livros
\textit{Certified Programming with Dependent Types} de \cite{ch:13} e 
\textit{Interactive Theorem Proving and Program Development} de
\cite{be:10}.

\begin{enumerate}
\item Recursão bem-fundada (\textit{Well-Founded Recursion}) por meio
  de uma relação bem-fundada (\textit{Well-Founded Relation}).  Esta é
  provavelmente a técnica mais canônica para ser utilizada em Coq,
  visto que conta com algumas extensões para facilitar o seu uso. Em
  suma, os argumentos da chamada recursivas obedecem uma relação
  bem-fundada, no sentido de que essa não forma cadeias infinitas.
\item Recursão limitada (\textit{Bounded Recursion}) através
  de um argumento, geralmente um número natural que representa o número
  de chamadas recursivas. Esse argumento contador precisa ser computado
  previamente e deve ser suficiente para que a computação finalize com o resultado
  correto. Idealmente é preciso demostrar, posteriormente, que a computação
  desse argumento é suficiente para a correção do programa.
\item Recursão por iteração (\textit{Recursion by Iteration}) é uma
  técnica similar a recursão limitada, mas começa com a definição de
  um funcional (\textit{Functional}) uma definição
  (\mintinline{coq}{Definition}) que tem como um dos argumentos a
  função \mintinline{coq}{f} que deseja-se implementar.  A recursão
  acontece por meio da implementação de um \mintinline{coq}{Fixpoint inter},
  com um argumento (número natural) para representar quantas vezes o funcional
  será aplicado recursivamente.
\item Recursão sobre um predicado (\textit{Recursion on an Ad Hoc
    Predicate Section}) definido por um tipo indutivo, que serve para
  representar o domínio da função e fazer recursão estrutural sobre
  provas do princípio indutivo deste predicado.
\item Recursão por mônada inspirada em Teoria de Domínios, cujos
  combinadores de ordem superior servem para representar até mesmo funções
  que não terminam. Uma obrigação de prova é a continuidade da
  computação na mônada.
\item Recursão geral baseada numa mônada de um tipo co-indutivo.
  É similar ao anterior, mas utiliza os tipos co-indutivos para representar
  a noção de não terminação, com a vantagem de não ter obrigações de provas.
\item Linguagem embutida: adicionalmente, é possível formalizar completamente uma linguagem
  de programação com recursão geral por meio dos tipos indutivos de Coq e,
  então, implementar os programas nesta linguagem embutida.
\end{enumerate}

Agora, apresentam-se algumas vantagens e desvantagens gerais entre as
alternativas. A discussão sobre qual dessas técnicas é a mais
adequada para o MMo é deixado para o Capítulo da sua formalização. Em
suma, as técnicas se dividem entre baseadas em relação bem-fundada,
contador de iterações e formalização de recursão geral. Somente as
quatro primeiras técnicas permitem utilizar o mecanismo de avaliação
interno do Coq, já as demais precisam da sua própria definição de
avaliação e, como no caso da linguagem embutida, pode ser que a única
forma de realizar uma computação é provando a igualdade do resultado
com a expressão a ser avaliada.

As técnicas 2 e 3 necessitam conhecer uma função capaz de computar o
número de chamadas recursivas suficientes para uma dada entrada.  Por
exemplo, na biblioteca \mintinline{coq}{Zgcd_alt} implementa-se o
Algoritmo de Euclides pela técnica 2, no qual a função de Fibonacci é
utilizada para computar o contador, visto que é o pior caso de
complexidade para a execução deste algoritmo \cite{kn:97}.

No aspecto da extração, a técnica mais eficiente é a primeira, pois as
demais podem carregar (na extração) alguns lixos como os argumentos
adicionais nas técnicas 2,3 e 4, definições da linguagem na técnica 7
e as mônadas das técnicas 5 e 6.

A principal vantagem das últimas três técnicas é a possibilidade de
implementar qualquer função recursiva. Quando provar a terminação não
é um objetivo, então estas técnicas evitam este trabalho. Outro lado é
que a prova da terminação do programa deve ser feita separada da
definição do mesmo.

De modo a exemplificar a técnica de recursão bem-fundada, que é uma
opção a ser considerada para provar a terminação do MMo, a Figura
\ref{fig_coqgdc} apresenta o Algoritmo de Euclides Estendido com
a sua terminação provada. Utilizou-se a extensão 
\mintinline{coq}{Program} que facilita a construção de programas
com terminação garantida por uma relação bem-fundada. Neste caso,
a relação utilizada é a de ser estritamente menor e a medida (\mintinline{coq}{measure})
é o valor absoluto de \mintinline{coq}{a}. Como a relação é definida para naturais,
então foi necessário converter o inteiro positivo para um natural por meio da função
\mintinline{coq}{Z.abs_nat}. 
Observa-se que a obrigação de prova
\begin{minted}{coq}
  (Z.abs_nat (Z.abs (b mod a)) < Z.abs_nat (Z.abs a))%n
\end{minted}
é mostrar que o primeiro argumento 
é sempre estritamente menor nas chamadas recursivas. Essa prova
sai através de propriedades de módulo, valor absoluto e inequação.

\begin{figure}[ht!]
  \caption{\label{fig_coqgdc}Algoritmo de Euclides Estendido em Coq.}
\begin{minted}{coq}
  Program Fixpoint euclids (a b: Z) {measure (Z.abs_nat (Z.abs a))}
                           : Z * Z * Z :=
  if Z.eq_dec a 0 then (b, 0, 1)
  else let '(g, s, t) := euclids (b mod a) a in
       (g, t - (b / a) * s, s).
  Next Obligation.
  apply Zabs_nat_lt. split. apply Z.abs_nonneg. apply Z.mod_bound_abs.
  assumption. 
  Defined.
\end{minted}
\legend{Fonte: o autor..}
\end{figure}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
